@incollection{revel2003a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { History and the Social Sciences »},
  note = {in},
  editor = {D. Ross, T.Porter},
  publisher = {Cambridge University Press},
  volume = {7},
  date = {2003},
  pages = {391–403},
  language = {en},
  booktitle = {The Cambridge History of Science, The Modern Social Sciences}
}
@incollection{revel2003b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Une histoire qui n’existe pas ?},
  note = {in},
  editor = {R. M. Lagrave, P.Encrevé},
  publisher = {Flammarion},
  date = {2003},
  pages = {101–110},
  language = {fr},
  booktitle = {Travailler avec Bourdieu}
}
@incollection{revel-a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Die Annales »},
  note = {in},
  editor = {Eibach, J. and Lottes, G.},
  language = {de},
  booktitle = {Kompass der Geshichtswissenschaft},
  address = {Göttingen}
}
@article{ribard2000a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Cartésianisme et biographie. La critique de La Vie de M. Descartes d’Adrien Baillet par le P. Boschet (1692) »},
  note = {in},
  editor = {Faye, E.},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {225–266},
  language = {fr},
  journal = {Corpus},
  number = {37}
}
@article{ribard2001a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Le savoir philosophique et les livres : Sorel et Bayle »},
  note = {in},
  editor = {Cl. Nédélec, B.Baillaud and Gramont, E. and Hüe, D.},
  volume = {},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  pages = {147–168},
  language = {fr},
  journal = {Le XVIIe siècle encyclopédique},
  number = {12}
}
@incollection{ribard2001b,
  author = {Ribard, Dinah and Blocker, Déborah},
  title = { Les Figures de l’instruction dans l’Illusion comique : la purgation par l’exemple »},
  note = {in},
  editor = {Vialleton, J.-Y.},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2001},
  pages = {127–142},
  language = {fr},
  booktitle = {Lectures du jeune Corneille. L’illusion comique et Le Cid}
}
@article{ribard2001c,
  author = {Ribard, Dinah and Blocker, Déborah},
  title = { Du Ryer et l’écriture indirecte »},
  note = {in},
  editor = {Moncond’huy, D.},
  volume = {},
  publisher = {Du Ryer},
  date = {2001},
  pages = {67–97},
  language = {fr},
  journal = {Littératures classiques},
  number = {42, n° spécial}
}
@incollection{ribard2002a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { La philosophie mise en recueils : les ‘pièces fugitives’ »},
  note = {dans},
  editor = {G.R.I.H.L.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {61–75},
  language = {fr},
  booktitle = {De la publication. Entre Renaissance et Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{ribard2002b,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Au service de la grandeur. Enseignement et disciplines dans le Carême du Louvre »},
  note = {in},
  editor = {Peureux, G.},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2002},
  pages = {131–143},
  language = {fr},
  booktitle = {Lectures de Bossuet. Le Carême du Louvre}
}
@article{ribard2000b,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Philosophe ou écrivain ? Problèmes de délimitation entre histoire littéraire et histoire de la philosophie en France, 1650-1850 »},
  date = {2000-03},
  volume = {},
  pages = {355–388},
  language = {fr},
  journal = {Annales. Histoire, Sciences sociales},
  number = {2}
}
@article{ribard2002c,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Les temps et les lieux de la philosophie dans le Dictionnaire Universel de Furetière »},
  volume = {},
  editor = {Merlin, H.},
  date = {2002},
  pages = {123–132},
  language = {fr},
  journal = {N° spécial Furetière},
  number = {47}
}
@article{ribard2002d,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { L’anachronisme ou l’éternel. L’Abbé Bremond et l’histoire littéraire »},
  note = {in},
  editor = {Jouhaud, Ch},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {39–54},
  language = {fr},
  journal = {« Quelques ‘dix septième siècle’. Fabrication, usages et réemplois »},
  number = {28 29}
}
@article{ribard2003a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Nom d’auteur et effets de lecture : L’Entretien de Pascal avec M. de Sacy, XVIIe-XXe siècles »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {259–270},
  language = {fr},
  journal = {Dix-septième siècle},
  number = {219}
}
@article{ribard2004a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Réduire une équivoque. Textes et conduites dans la polémique entre Bossuet et Fénelon »},
  note = {in},
  editor = {Cavaillé, J.-P.},
  volume = {},
  date = {2004-04},
  pages = {141 154},
  language = {fr},
  journal = {« Stratégies de l’équivoque »},
  number = {33}
}
@incollection{rolley2002a,
  author = {Rolley, Francine},
  title = {Contribution à la partie « Documents},
  note = {in},
  editor = {Brizay, F. and V. Sarrazin, A.Follain},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Justices de Village. Administration et justice locale du XVème siècle à la Révolution}
}
@incollection{rosental2000a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { A ‘makro’ felépitése a ‘mikroszinten’ keresztul : Fredrik Barth és a microstoria »},
  note = {in},
  editor = {G. Sonkoly, G.Czoch},
  date = {2000},
  language = {it},
  booktitle = {Tarsadalomtorténet maskepp},
  address = {Debrecen}
}
@incollection{paul-andr2001a,
  author = {Paul-André Rosental, I.Couzon},
  title = { Le Paris dangereux de Louis Chevalier : un projet d’histoire utile »},
  note = {in},
  editor = {Ch. Topalov, B.Lepetit},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {191–226 373–386},
  language = {fr},
  booktitle = {La Ville des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{paul-andr2002a,
  author = {Paul-André Rosental, S.Chalvon-Demersay},
  title = { Les liens familiaux, forme historique ? »},
  note = {in},
  editor = {D. Debordeaux, P.Strobel},
  publisher = {L.G.D.J},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Solidarités familiales en question. Entraide et transmission},
  address = {Paris}
}
@incollection{rosental2002a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Auf dem Weg zu einer Demographie des Fernseh-Publikums ?},
  note = {in},
  editor = {alii, P.Albert},
  publisher = {Panthéon-Assas},
  pages = {231–254,},
  date = {2002},
  language = {de},
  booktitle = {Die Medien und ihr Publikum in Frankreich und in Deutschland}
}
@incollection{rucquoi2000a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { El deber de saber : la tradición docente en la Edad Media castellana »},
  note = {in},
  editor = {Gómez, O.Mazín},
  publisher = {Mexique},
  date = {2000},
  pages = {309–329},
  language = {es},
  booktitle = {México en el mundo hispánico, El Colegio de Michoacán},
  address = {Zamora}
}
@incollection{rucquoi2001a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Educación y cultura »},
  publisher = {Universidad de Zaragoza},
  date = {2001},
  pages = {65–88},
  language = {es},
  booktitle = {Rentas, producción y consumo en España en la baja Edad Media},
  address = {Zaragoza}
}
@article{rucquoi2003a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { À Compostelle et ailleurs. Voyages et pèlerinages en Espagne »},
  note = {in},
  editor = {R. Boyer, F.Cransac},
  publisher = {Rencontres d’Aubrac},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {63–96},
  language = {fr},
  journal = {Récits d’aventures sur les routes médiévales européennes},
  number = {5},
  series = {Cahier},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi2003b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Les villes d’Espagne : De l’histoire à la généalogie »},
  note = {in},
  editor = {Brand, H. and M. Staub, P.Monnet},
  publisher = {Jan Thorbecke Verlag},
  date = {2003},
  pages = {145–166},
  language = {fr},
  booktitle = {Memoria, communitas, civitas. Mémoire et conscience urbaines en Occident à la fin du Moyen Âge, Beihefte der Francia, Band 55, Herausgegeben vom Deutschen Historischen Institut},
  address = {Paris}
}
@incollection{rucquoi2003c,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Historia cultural : ¿ un concepto por definir ? »},
  note = {in},
  editor = {J. Farré, Fl Sabaté},
  publisher = {Lérida},
  date = {2003},
  pages = {121–142},
  language = {pt},
  booktitle = {Medievalisme : Noves perspectives}
}
@incollection{sarti2001a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = {Telling Zita’s tale. Holy servants’ stories and servants’ history},
  editor = {Schulte, Regina and Hantzaroula, Pothiti},
  publisher = {E.U.I. Working papers},
  date = {2001},
  pages = {1–30},
  language = {en},
  booktitle = {Narratives of the Servant},
  address = {Firenze}
}
@incollection{sarti2001b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Material conditions of family life},
  note = {in},
  editor = {D. I. Kertzer, M.Barbagli},
  publisher = {Yale University Press},
  date = {2001},
  pages = {3–23 288–293},
  language = {en},
  booktitle = {Family Life in Early Modern Times 1500-1789}
}
@incollection{sarti2002a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  note = {éd. ital.) :},
  title = { Condizioni materiali della vita familiare »},
  publisher = {Laterza},
  date = {2002},
  pages = {5 33},
  language = {it},
  booktitle = {Famiglia in Europa dal Cinquecento alla Rivoluzione francese},
  address = {Roma-Bari}
}
@incollection{sarti2002b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  note = {éd. esp.) :},
  title = {La Vida familiar a principios de la era moderna 1500-1789},
  volume = {Volumen I},
  publisher = {Paidós},
  date = {2002},
  language = {es},
  booktitle = {Historia de la familia europea},
  address = {Barcelona}
}
@incollection{sarti2003a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Hagiographie, soziale Kontrolle und weibliche Rollen},
  note = {in,},
  editor = {Bender, Ch},
  publisher = {U.V.K},
  date = {2003},
  pages = {39–60},
  language = {de},
  booktitle = {Frauen – Religion – Beruf. Zur religiösen Konstruktion der Geschlechterdifferenz},
  address = {Konstanz}
}
@incollection{sarti2003b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Oltre il gender ? Un percorso tra recenti studi italiani di storia economico-sociale »},
  note = {in},
  editor = {Rossi-Doria, A.},
  publisher = {Viella},
  date = {2003},
  pages = {93–144},
  language = {it},
  booktitle = {A che punto è la storia delle donne in Italia},
  address = {Roma}
}
@incollection{scherrer2000a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Diskussi vo Francii i Germanii vokrug ‘Cernoj knigi kommunizma’ »},
  note = {in},
  date = {2000},
  pages = {140–148},
  language = {fr},
  booktitle = {Problemy vsemirnoj istorii. Sbornik statej v cest’ Aleksandra Aleksandrovica Fursenko},
  address = {Saint-Pétersbourg}
}
@incollection{scherrer2000b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { ’A Common European House’ ? Perspectives on Russia »},
  note = {in},
  editor = {K. Fausser, Sh Macdonald},
  publisher = {Hambourg},
  date = {2000},
  pages = {56–66},
  language = {en},
  booktitle = {Approaches to European Historical Consciousness : Reflections and Provocations}
}
@incollection{scherrer2000c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russland ist eine besondere Zivilisation, eine besondere ‘Welt der Welten’’ »},
  note = {in},
  editor = {M. Winkler, U.Dietrich},
  date = {2000},
  pages = {211–217},
  language = {de},
  booktitle = {Okzidentbilder. Konstruktionen und Wahrnehmungen},
  address = {Leipzig}
}
@incollection{scherrer2000d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { ’Kul’turologija’ zwischen Ideologieersatz und ‘Lebensphilosophie’ »},
  note = {in},
  editor = {Cheauré, E.},
  date = {2000},
  pages = {87–98},
  language = {de},
  booktitle = {Kunstmarkt und Kanonbildung. Tendenzen in der russischen Kultur heute},
  address = {Berlin}
}
@incollection{scherrer2001a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Das Erbe : Geschichte und Gesellschaftskultur »},
  note = {in},
  editor = {Höhmann, H.-H. and Schröder, H.H.},
  publisher = {Münster},
  date = {2001},
  pages = {21–31},
  language = {de},
  booktitle = {Russland unter neuer Führung}
}
@incollection{scherrer2001b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { ’Obsceevropejskij dom’ ? Vzgljad na Rossiju »},
  note = {in},
  editor = {Fursenko, A.Aalexandrovic},
  publisher = {Moscou},
  date = {2001},
  pages = {268–274},
  language = {sl},
  booktitle = {Istoriceskaja nauka na rubeze vekov}
}
@incollection{scherrer2001c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russkaja dorevoljucionnaja intelligencija v zapadnoj istoriografii »},
  note = {in},
  editor = {Sdvizkov, D.},
  publisher = {Moscou},
  date = {2001},
  pages = {9–30},
  language = {sl},
  booktitle = {Intelligencija v istorii. Obrazovannyj celovek v predstavlenijach i social’noj dejstvitel’nosti}
}
@incollection{scherrer2001d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russland im Spannungsfeld zwischen Ost und West. Selbst- und Fremdbilder »},
  note = {in},
  editor = {P. Riemer, D.Holtman},
  publisher = {Münster},
  date = {2001},
  pages = {213–236},
  language = {de},
  booktitle = {Europa : Einheit und Vielfalt. Eine interdisziplinäre Betrachtung}
}
@incollection{scherrer2002a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { European History : Challenge for a Common Future. An Introduction »},
  note = {in},
  editor = {Pok, A. and J. Scherrer, J.Rüsen},
  date = {2002},
  pages = {9–19},
  language = {en},
  booktitle = {European History : Challenge for a Common Future},
  address = {Hamburg}
}
@incollection{scherrer2002b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russia - In Search of a Useful Past »},
  note = {in},
  editor = {Pok, A. and J. Scherrer, J.Rüsen},
  date = {2002},
  pages = {90–108},
  language = {en},
  booktitle = {European History : Challenge for a Common Future},
  address = {Hamburg}
}
@incollection{scherrer2002c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Das zivilisatorische Paradigma im neuen russischen Geschichtsdenken »},
  note = {in},
  editor = {B. Wattendorf, M.Ritter},
  date = {2002},
  pages = {19–34},
  language = {de},
  booktitle = {Sprünge, Brüche, Brücken. Debatten zur politischen Kultur in Russland aus der Perspektive der Geschichtswissenschaft, Kultursoziologie und Politikwissenschaft},
  address = {Berlin}
}
@incollection{scherrer2002d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { ’Sehnsucht nach Geschichte’. Der Umgang mit der Vergangenheit im postsowjetischen Russland »},
  note = {in},
  editor = {S. Conrad, Ch Conrad},
  date = {2002},
  pages = {165–206},
  language = {de},
  booktitle = {Die Nation schreiben. Geschichtswissenschaft im internationalen Vergleich},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{scherrer2002e,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Stalinistische Vergangenheit und Gegenwartsbewusstsein im heutigen Russland »},
  note = {in},
  editor = {Sabrow, M.},
  date = {2002},
  pages = {67–87},
  language = {de},
  booktitle = {Heilung durch Wahrheit ? Zum Umgang mit der Last der Vergangenheit},
  address = {Leipzig}
}
@incollection{scherrer2002f,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Persönlichkeit versus Gesellschaft: Hatten die ‘Vechi recht’ ?},
  note = {in},
  editor = {Ebert, Ch},
  date = {2002},
  pages = {199–217},
  language = {de},
  booktitle = {Individualitätskonzepte in der russischen Kultur},
  address = {Berlin}
}
@incollection{scherrer2003a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Zwischen Geschichte und Gedächtnis. Postsowjetische Selbstvergewisserung im Stadtraum von Moskau » et « Between History and Memory. Post-Soviet Self-Substantiation in the Greater Moscow Area »},
  note = {in},
  editor = {Kipphoff, K.},
  publisher = {Köln},
  date = {2003},
  pages = {26–35 39 49},
  language = {de},
  booktitle = {Öffentliche Plätze/Öffentliche Körper},
  address = {Berlin/Bukarest/Moskau}
}
@article{schmitt2001a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Pierre Schmitt, mon père »},
  publisher = {Musée d’Unterlinden},
  date = {2001},
  pages = {290–296},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin 1997-2000 de la Société Schongauer},
  address = {Colmar}
}
@incollection{schmitt2001b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Les Lucquois de Paris au début du XVe siècle : un ‘lobby’ culturel ? »},
  note = {in},
  editor = {Keller, H. and W. Schieder, W.Paravicini},
  publisher = {Max Niemeyer Verlag},
  date = {2001},
  pages = {439–446},
  language = {it},
  booktitle = {Italia et Germania. Liber amicorum Arnold Esch},
  address = {Tübingen}
}
@incollection{schmitt2001c,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { La genèse médiévale de la légende et de l’iconographie du Juif errant »},
  note = {in},
  publisher = {Musée d’Art et d’Histoire du Judaïsme / Editions Adam Biro},
  date = {2001},
  pages = {54–75},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Juif errant, un témoin du temps},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2002a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Conclusion » de « Les images »},
  note = {in},
  volume = {5},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  pages = {159–165},
  language = {fr},
  booktitle = {Hypothèses 2001. Travaux de l’Ecole doctorale d’Histoire de l’Université Paris I Panthéon-Sorbonne},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2002b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { L’univers des marges »},
  note = {in},
  editor = {Dalarun, J.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {328–361},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Moyen Âge en lumière},
  address = {Paris}
}
@incollection{schmitt2003a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Les suppliques dans les images »},
  note = {in},
  editor = {Millet, H.},
  publisher = {Ecole Française de Rome},
  date = {2003},
  volume = {310},
  pages = {77–87},
  language = {fr},
  series = {Collection de l’Ecole Française de Rome},
  booktitle = {Suppliques et requêtes. Le gouvernement par la grâce en Occident (XIIe-XIVe siècle},
  address = {Rome}
}
@incollection{schmitt2003b,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Jacques Le Goff e la storia dei sogni},
  note = {in},
  editor = {Romagnoli, D.},
  publisher = {Silvana},
  date = {2003},
  pages = {355–361},
  language = {it},
  booktitle = {Il Medioevo europeo di Jacques le Goff},
  address = {Milan}
}
@incollection{schmitt2004a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { La musique des images »},
  note = {in},
  editor = {Clouzot, M. and Ch. Laloue, I.Marchesin},
  publisher = {Cité de la musique},
  date = {2004},
  pages = {44–51},
  language = {fr},
  booktitle = {Moyen Âge entre ordre et désordre},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2001a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { European sociology or a sociology of Europeans ? »},
  note = {in},
  editor = {M. Novak, M.Kohli},
  publisher = {Routledge},
  date = {2001},
  pages = {182–193},
  language = {en},
  booktitle = {Will Europe work ? Integration, employment and the social order},
  address = {Londres et New York}
}
@incollection{schnapper2001b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {Schnapper, D.},
  publisher = {Economica},
  date = {2001},
  pages = {1–18},
  language = {fr},
  series = {Anthropos « Sociologiques »},
  booktitle = {Exclusions au cœur de la cité},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2001c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Construire la citoyenneté politique en Europe »},
  note = {in},
  publisher = {Economica},
  date = {2001},
  pages = {139–149},
  language = {fr},
  booktitle = {Fondation Robert Schumann et Association Jean Monnet, Europe – Hier –Aujourd’hui – Demain},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2002a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Postface »},
  note = {in},
  editor = {Peschanski, D.},
  date = {2002},
  pages = {113–124},
  language = {fr},
  booktitle = {Des étrangers dans la Résistance Musée de la Résistance nationale/Les éditions de l’Atelier}
}
@incollection{schnapper2002b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté et mondialisation »},
  note = {in},
  publisher = {Grasset},
  date = {2002},
  pages = {79–84},
  language = {fr},
  booktitle = {Académie universelle des cultures, Quelle mondialisation ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2002c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Making citizens in an increasingly complex society : jacobinism revisited »},
  note = {in},
  editor = {Hazareesingh, S.},
  publisher = {Oxford University Press},
  date = {2002},
  pages = {196–216},
  language = {en},
  booktitle = {The Jacobin legacy in modern France. Essays in honour of Vincent Wright}
}
@incollection{schnapper2002d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Des horreurs de la guerre à la fragilité de la paix démocratique »},
  note = {in},
  editor = {Tega, W. and Ferandi, G. and G. Volpe, M.Malaguti},
  volume = {tome II},
  publisher = {Vrin},
  date = {2002},
  pages = {495–506},
  language = {fr},
  booktitle = {La Philosophie et la paix, Actes du XXVIIIe Congrès international de l’Association des Sociétés de philosophie de langue française},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2002e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Qu’est-ce que la citoyenneté ? »},
  note = {in},
  editor = {Treffel, F.},
  publisher = {Club Valmy/Chiron},
  date = {2002},
  pages = {13–24},
  language = {fr},
  booktitle = {La Confiance en questions},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2002f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Les médias dans l’école, un atout pour la démocratie »},
  note = {in},
  editor = {Frémont, P.},
  publisher = {Ministère de la jeunesse, de l’éducation nationale et de la recherche, C.L.E.M.I},
  date = {2002},
  pages = {61–69},
  language = {fr},
  booktitle = {Un parternariat exemplaire, L’Ecole et les médias}
}
@incollection{dominique2003a,
  author = {Dominique Schnapper, F.Heckmann},
  title = { Introduction »},
  note = {in},
  editor = {D. Schnapper, F.Heckmann},
  publisher = {Lucius & Lucius},
  date = {2003},
  pages = {9–14},
  language = {en},
  booktitle = {The Integration of immigrants in European societies. National differences and trends of convergence},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{dominique2003b,
  author = {Dominique Schnapper, P.Krief et E.Peignard},
  title = { French integration and integration policy. A complex combination »},
  note = {in},
  editor = {D. Schnapper, F.Heckmann},
  publisher = {Lucius & Lucius},
  date = {2003},
  pages = {15–44},
  language = {en},
  booktitle = {The Integration of immigrants in European societies. National differences and trends of convergence},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{dominique2003c,
  author = {Dominique Schnapper, F.Heckmann},
  title = { Conclusion »},
  note = {in},
  editor = {D. Schnapper, F.Heckmann},
  publisher = {Lucius & Lucius},
  date = {2003},
  pages = {253–258},
  language = {en},
  booktitle = {The Integration of immigrants in European societies. National differences and trends of convergence},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{schnapper2003a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’analyse typologique »},
  note = {in},
  editor = {F. Buschini, S.Moscovici},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2003},
  pages = {297–314},
  language = {pt},
  series = {« Fondamental »},
  booktitle = {Les Méthodes des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2003b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La guerre et la ‘démocratie providentielle’ »},
  note = {in},
  editor = {A. Smolar, A.-M.Le Gloannec},
  publisher = {Presses de Sciences Po},
  date = {2003},
  pages = {47–60},
  language = {fr},
  booktitle = {Entre Kant et Kosovo. Etudes offertes à Pierre Hassner},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2003c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Les expériences vécues dans quelques métiers de l’Etat-providence »},
  note = {dans},
  editor = {Menger, P.M.},
  publisher = {Editions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {2003},
  pages = {199–216},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Professions et leurs sociologies. Modèles théoriques, catégorisations, évolutions}
}
@incollection{schnapper2004a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté européenne et démocratie providentielle »},
  note = {in},
  editor = {Savignan, P.},
  publisher = {Le livre de poche},
  date = {2004},
  pages = {337–360},
  language = {fr},
  booktitle = {La République ou l’Europe ?},
  address = {Paris}
}
@article{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Comment reconnaître les droits culturels ? »},
  publisher = {P.U.F},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {253–269},
  language = {fr},
  journal = {Comprendre. Les Identités culturelles},
  number = {1}
}
@article{schnapper2000b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Sommes-nous condamnés au racisme ? »},
  volume = {92},
  date = {2000},
  pages = {857–861},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire}
}
@article{schnapper1999a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { From the nation-state to the transnational world : on the meaning and usefulness of diaspora as a concept »},
  volume = {8},
  date = {1999},
  pages = {225 254},
  language = {en},
  journal = {Diaspora},
  number = {4}
}
@article{schnapper2001d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { De l’Etat-nation au monde transnational. Du sens et de l’utilité du concept de diaspora »},
  date = {2001},
  volume = {17},
  pages = {9–36},
  language = {fr},
  journal = {Revue européenne des migrations internationales}
}
@article{schnapper2001e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Histoire, citoyenneté et démocratie »},
  volume = {},
  date = {2001-07},
  pages = {97–103},
  language = {fr},
  journal = {Vingtième siècle. Revue d’histoire},
  number = {71}
}
@incollection{schnapper2002g,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Gellner lecture : citizenship and national identity »},
  volume = {8, part I},
  date = {2002-01},
  pages = {1–14},
  language = {en},
  booktitle = {Nations and nationalism}
}
@article{schnapper2003d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La sociologie : vocation et engagement intellectuel »},
  volume = {Tome XLI},
  date = {2003},
  pages = {153–159},
  language = {fr},
  journal = {Revue européenne des sciences sociales},
  number = {125}
}
@article{schnapper2003e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’originalité du projet sociologique. A propos du racisme »},
  publisher = {Université Marc-Bloch},
  date = {2003},
  volume = {},
  pages = {90–95},
  language = {fr},
  journal = {Revue des sciences sociales},
  number = {3},
  address = {Strasbourg}
}
@article{schnapper2000c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’Universel républicain revisité »},
  volume = {},
  date = {2000-06},
  pages = {10–22},
  note = {Reproduit dans Union des étudiants juifs de France, Les Enfants de la République. Y a-t-il un bon usage des communautés ?, Editions de la Martinière, 2004, p. 131-156.},
  language = {fr},
  journal = {Ville-Ecole-Intégration. Enjeux},
  number = {121}
}
@article{schnapper2000d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Fin de l’antisémitisme chrétien ? »},
  date = {2000},
  volume = {},
  pages = {392–397},
  language = {fr},
  journal = {Sens},
  number = {7-8}
}
@article{schnapper2000e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Sommes-nous condamnés au racisme ? »},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {857–861},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire},
  number = {92}
}
@article{schnapper2000f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Editoriaux »},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {904–906},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire},
  number = {92}
}
@article{schnapper2001f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’impatience devant les limites »},
  note = {dans},
  volume = {},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2001-04},
  pages = {179–200},
  language = {fr},
  journal = {La Limite},
  number = {3},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2001g,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La citoyenneté »},
  note = {dans},
  publisher = {Encyclopedia universalis},
  date = {2001},
  pages = {110–116},
  language = {fr},
  booktitle = {Universalia 2001}
}
@article{schnapper2001h,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’histoire, le temps et la démocratie »},
  publisher = {unité de recherche migrations et société},
  volume = {},
  date = {2001-06},
  pages = {22–27},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers de l’U.R.M.I.S},
  number = {7}
}
@article{schnapper2001i,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Pluralisme et tolérance » (entretien},
  volume = {supplément au numéro},
  note = {de},
  date = {2001-11},
  pages = {11–15},
  language = {fr},
  journal = {Esprit}
}
@article{schnapper2002h,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté et nationalité à l’épreuve de la construction européenne »},
  note = {dans},
  publisher = {Les travaux du Centre d’études et de prévision du ministère de l’intérieur},
  volume = {},
  date = {2002-05},
  pages = {175–189},
  language = {fr},
  journal = {Nationalité et citoyenneté, nouvelle donne d’un espace européen},
  number = {5}
}
@article{schnapper2003f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Les valeurs de la citoyenneté dans l’Etat providence »},
  volume = {},
  date = {2003-09},
  pages = {12–18},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers français},
  number = {316}
}
@article{schnapper2004b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La République face aux communautarismes »},
  date = {2004-02},
  pages = {122–138},
  language = {fr},
  journal = {Etudes}
}
@article{schnapper2004c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La nation est-elle le seul cadre approprié de la démocratie ? »},
  date = {2004-03},
  volume = {},
  pages = {13–14},
  language = {fr},
  journal = {E.N.A. hors les murs},
  number = {339}
}
@article{schnapper2004d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { République providentielle et communautarisme endogène »},
  volume = {},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2004},
  pages = {245–252},
  note = {entretien).},
  language = {fr},
  journal = {L’islam en France},
  number = {ors série}
}
@misc{unknown-a,
  type = {Compte rendu}
}
@misc{schnapper-a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Répliques », discussion du livre d’Etienne Balibar, La Démocratisation des frontières},
  pages = {120–128},
  language = {fr}
}
@incollection{schweitz2001a,
  author = {Schweitz, Arlette},
  title = { Hommes privés, hommes publiques »},
  note = {in},
  editor = {Mayeur, J.-M.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2001},
  pages = {233–256},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Parlementaires de la Seine sous la Troisième République. T. 1, Études},
  address = {Paris}
}
@incollection{schweitz2001b,
  author = {Schweitz, Arlette},
  title = { Annexes »},
  note = {in},
  editor = {Mayeur, J.-M.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2001},
  pages = {265–278},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Parlementaires de la Seine sous la Troisième République. T. 1, Études},
  address = {Paris}
}
@article{schweitz2004a,
  author = {Schweitz, Arlette},
  title = { Les Invitations au banquet d’un homme ordinaire au XXe siècle »},
  volume = {t. 111},
  date = {2004},
  pages = {91–110},
  language = {fr},
  journal = {Annales de Bretagne et des pays de l’Ouest},
  number = {1}
}
@incollection{seitz2000a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Les archives et l’histoire de l’architecture : pour une approche plurielle »},
  note = {in},
  editor = {Oppetit, Ch},
  publisher = {Editions de la Direction des Archives de France},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Des archives de l’architecture aux archives de la ville},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2002a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { GEEP-Industries, le cœur et la croissance »},
  note = {in},
  editor = {R. Klein, G.Monnier},
  publisher = {Editions Picard},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {Les années ZUP, architectures de la croissance, 1960-1973},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz2003a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Des ingénieurs pour humaniser les villes »},
  note = {in},
  editor = {J.-J. Terrin, Fr Seitz},
  publisher = {Editions L’Harmattan},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Architecture des systèmes urbains},
  address = {Paris}
}
@incollection{sigaud2003a,
  author = {Sigaud, François},
  title = { La faux, un outil emblématique de l’agriculture européenne »},
  note = {in},
  editor = {Comet, G.},
  publisher = {Presses Universitaires du Mirail},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Outillage agricole médiéval et moderne},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{sigaud2003b,
  author = {Sigaud, François},
  title = { La forêt des historiens »},
  note = {in},
  editor = {Charnier, J.-F.},
  publisher = {Association française des Musées d’Agriculture},
  date = {2003},
  pages = {11–14},
  language = {fr},
  booktitle = {La Forêt un patrimoine en devenir}
}
@incollection{sigaud2003c,
  author = {Sigaud, François},
  title = { Pour une méthode d’identification des systèmes et des techniques d’égrenage »},
  note = {in},
  editor = {Anderson, P.C.},
  publisher = {Editions A.P.D.C.A},
  date = {2003},
  pages = {515–524},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Traitement des récoltes},
  address = {Antibes}
}
@incollection{sigaud2003d,
  author = {Sigaud, François},
  title = { Apprenticeship as Viewed by Ethnologists : A Stereotype ?},
  note = {in},
  editor = {D. Chevalier, L.Varadarajan},
  publisher = {Aryan Books International},
  date = {2003},
  pages = {146–158},
  language = {en},
  booktitle = {Tradition and Transmission, Currents Trends in French Ethnology, The Relevance for India},
  address = {New Delhi}
}
@article{sinarellis2003a,
  author = {Sinarellis, Maroula},
  title = { Politique d’Etat et entreprise routière »},
  volume = {5},
  publisher = {Hellinika Grammata},
  date = {2003},
  language = {fr},
  journal = {Histoire de l’Hellenisme, 1770-2000},
  number = {1830-1870},
  address = {Athènes}
}
@incollection{stella2002a,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { Casas Viejas. Requiem pour un village andalou »},
  note = {in},
  editor = {Th. Gomez, M.-C.Chaput},
  publisher = {Presses de l’Université de Paris X-Nanterre},
  date = {2002},
  pages = {257–265},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et mémoire de la seconde République espagnole}
}
@incollection{stella2002b,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { La dénomination comme marqueur de la soumission »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de l’Université de Tours},
  date = {2002},
  pages = {179–188},
  language = {fr},
  booktitle = {Genèse médiévale de l’anthroponymie moderne}
}
@incollection{stella2002c,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { ’Ciompi, gens de la plus basse condition, crasseux et dépenaillés’ : désigner, inférioriser, exclure »},
  note = {in},
  editor = {Boglioni, P. and Delort, R. and Gauvard, Cl},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2002},
  volume = {71},
  pages = {145–152},
  language = {fr},
  series = {Histoire ancienne et médiévale},
  booktitle = {Le Petit peuple dans l’Occident médiéval. Terminologies, perceptions, réalités},
  address = {Paris}
}
@incollection{thebaud2000a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { L’histoire des femmes continue »},
  note = {in},
  editor = {Bleton-Ruget, A. and M. Rubellin, M.Pacaut},
  publisher = {Presses Universitaires de Lyon},
  date = {2000},
  pages = {75–83},
  language = {fr},
  booktitle = {Georges Duby , Regards croisés sur l’œuvre : Femmes et féodalité}
}
@incollection{thebaud2000b,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Parité, inégalités et approches de genre},
  note = {in},
  editor = {Cordellier, S.},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {24–25},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Etat de la France 2000-2001}
}
@incollection{thebaud2001a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Promouvoir les droits des femmes : ambitions, difficultés et résultats »},
  note = {in},
  editor = {Bernstein, S. and J.-L. Bianco, P.Milza},
  publisher = {Perrin},
  date = {2001},
  pages = {567–600},
  language = {fr},
  booktitle = {François Mitterrand – Les années du changement (1981-1984},
  address = {Paris}
}
@incollection{thebaud2001b,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Féminisme et maternité : les configurations du siècle »},
  note = {in},
  editor = {Knibiehler, Y.},
  publisher = {Bayard Presse},
  date = {2001},
  pages = {29–47},
  language = {fr},
  booktitle = {Maternité, affaire privée, affaire publique}
}
@incollection{thebaud2003a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Ecrire l’histoire des femmes en France : parcours historiographique, débats méthodologiques et rapports avec les institutions »},
  note = {in},
  editor = {A. Cova, G.Bock},
  publisher = {Celta Editora},
  date = {2003},
  pages = {97–115},
  language = {fr},
  booktitle = {Ecrire l’Histoire des femmes en Europe du Sud, XIXe-XXe siècles},
  address = {Oeiras (Portugal}
}
@incollection{thebaud2003b,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { La politique nataliste en France au XXe siècle : une contrainte par corps ? »},
  note = {in},
  editor = {R. Soihet, M.Izilda S.},
  publisher = {Editora U.N.E.S.P},
  date = {2003},
  pages = {199–221},
  language = {fr},
  booktitle = {Corpo feminino em debate},
  address = {Sao Paulo}
}
@incollection{thebaud2003c,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Histoire des femmes, histoire du genre et sexe du chercheur »},
  note = {in},
  editor = {Laufer, J. and M. Maruani, C.Marry},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2003},
  pages = {70–87},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Travail du genre. Les sciences sociales du travail à l’épreuve des différences de sexe}
}
@incollection{thebaud2004a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { L’aventure intellectuelle de l’histoire des femmes en France »},
  note = {in},
  editor = {M. Trebitsch, N.Racine},
  publisher = {Complexe},
  date = {2004},
  pages = {311–338},
  language = {fr},
  booktitle = {Intellectuelles. Du genre en histoire des intellectuels},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{fran2004a,
  author = {Françoise Thebaud, B.Studer},
  title = { Entre histoire et mémoire »},
  note = {in},
  editor = {Jacques, C. and Gubin, E. and Rochefort, F. and Studer, B. and M. Zancarini-Fournel, FThébaud},
  publisher = {Editions de l’Atelier},
  date = {2004},
  pages = {27–45},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Siècle des féminismes}
}
@incollection{thebaud2004b,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Genre et Histoire »},
  note = {in},
  editor = {Bard, Ch and J. Mossuz-Lavau, Ch Baudelot},
  publisher = {Editions de la Martinière},
  date = {2004},
  pages = {44–63},
  language = {fr},
  booktitle = {Quand les femmes s’en mêlent. Genre et Politique},
  address = {Paris}
}
@incollection{thebaud2004c,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Femmes, féminisme, recherches : regard sur le bief »},
  note = {in},
  editor = {M. Bitton, M.Bernos},
  publisher = {Presses Universitaires de l’Université de Provence},
  date = {2004},
  pages = {163–184},
  language = {fr},
  booktitle = {Femmes, filiations, familles Mélanges en l’honneur d’Yvonne Knibiehler}
}
@incollection{touati2001a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = { Dawla. La politique au miroir de la généalogie »},
  note = {in},
  editor = {Bonte, P. and P. Dresh, E.Conte},
  publisher = {Editions du C.N.R.S},
  date = {2001},
  pages = {163–177},
  language = {fr},
  booktitle = {Émirs et présidents},
  address = {Paris}
}
@incollection{touati2002a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = { Fables de l’écrits ou comment l’Islam est devenu une culture lettrée »},
  note = {in},
  publisher = {éd. Bouchène},
  date = {2002},
  pages = {145–162},
  language = {fr},
  booktitle = {Lucette Valensi à l’œuvre. Une histoire anthropologique de l’Islam méditerranéen},
  address = {Paris}
}
@incollection{touati2004a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = { Poésie et littérature au début de l’Islam »},
  note = {in},
  editor = {Fabre, D.},
  publisher = {Presses de l’École française de Rome},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {Anthropologie et histoire de la mutation graphique}
}
@incollection{valensi2000a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { La mosaïque tunisienne. fragments retrouvés »},
  note = {in},
  publisher = {Presses universitaires du Mirail},
  date = {2000},
  pages = {23–30},
  language = {fr},
  booktitle = {La Tunisie mosaïque. Diasporas, cosmopolitisme, archéologies de l’identité},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{valensi2000b,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Savoir, décision, action : la méthode de Robert Montagne »},
  note = {in},
  editor = {D. Rivet, F.Pouillon},
  publisher = {Maisonneuve & Larose},
  date = {2000},
  pages = {21–39},
  language = {fr},
  booktitle = {La Sociologie musulmane de Robert Montagne},
  address = {Paris}
}
@incollection{valensi2000c,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Traumatic Events and Historical Consciousness : Who is in Charge ? »},
  note = {in},
  editor = {A. Rigney, J.Leersen},
  publisher = {Amsterdam U. P},
  date = {2000},
  pages = {185–196 234–235},
  language = {pt},
  booktitle = {Historians and Social Values},
  address = {Amsterdam}
}
@incollection{valensi2001a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Notes sur deux histoires discordantes. Le cas des Arméniens pendant la Première Guerre mondiale »},
  note = {in},
  editor = {J. Revel, F.Hartog},
  publisher = {Ed. de l’E.H.E.S.S},
  date = {2001},
  pages = {157–168},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Usages politiques du passé},
  address = {Paris}
}
@incollection{valensi2001b,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Inter-Communal Relations and Changes in Religious Affiliation in the Middle East (Seventeenth to Nineteenth Centuries},
  note = {in},
  editor = {Burguière, A. and Grew, R.},
  publisher = {The University of Michigan Press},
  date = {2001},
  language = {en},
  booktitle = {The Construction of minorities ; cases for comparison across time and around the world},
  address = {Ann Arbor}
}
@incollection{valensi2001c,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Introduction},
  note = {à},
  editor = {Peyssonnel, J.A.},
  publisher = {La Découverte},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Voyage dans les Régences de Tunis et d’Alger},
  address = {Paris}
}
@article{valensi2002a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Multicultural Visions : The Cultural Tapestry of the Jews of North Africa},
  note = {in},
  editor = {Biale, D.},
  publisher = {Schocken books},
  date = {2002},
  volume = {},
  language = {en},
  journal = {Cultures of the Jews. A New History},
  number = {apt. 4},
  address = {NY}
}
@incollection{valensi2002b,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Aller voir »},
  note = {in},
  editor = {Pouillon, F.},
  publisher = {Bouchène},
  date = {2002},
  pages = {301–308},
  language = {fr},
  booktitle = {Lucette Valensi à l’œuvre. Une histoire anthropologique de l’Islam méditerranéen},
  address = {Paris}
}
@article{valensi2002c,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Présentation », introduction au dossier « L’exercice de la comparaison »},
  volume = {57},
  pages = {–},
  date = {2002},
  language = {fr},
  journal = {Annales H.S.S},
  number = {1}
}
@incollection{valensi2003a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Récits, images, histoire. La Fuite en Egypte de la Sainte famille »},
  note = {in},
  editor = {Cohn, D.},
  publisher = {E.N.S},
  date = {2003},
  pages = {107–116},
  language = {fr},
  booktitle = {La Peinture à l’épreuve de l’histoire. Hommage à Hubert Damish},
  address = {Paris}
}
@incollection{lugt2001a,
  author = {Lugt, Maaike Van},
  title = { Pourquoi Dieu-a-t-il créé la femme ? Différence sexuelle et théologie médiévale »},
  note = {in},
  editor = {Schmitt, J.C.},
  publisher = {Gallimard},
  date = {2001},
  pages = {89–113},
  language = {fr},
  booktitle = {Eve et Pandora. La création de la première femme},
  address = {Paris}
}
@incollection{lugt2001b,
  author = {Lugt, Maaike Van},
  title = { The Incubus in Scholastic Debate. Medicine, Theology and Popular Belief »},
  note = {in},
  editor = {J. Ziegler, P.Biller},
  publisher = {York Medieval Press / Boydell},
  date = {2001},
  pages = {175–200},
  language = {pt},
  booktitle = {Religion and Medicine in the Middle Ages},
  address = {Woodbridge}
}
@article{lugt2000a,
  author = {Lugt, Maaike Van},
  title = { Animal légendaire et discours savant médiéval. La barnacle dans tous ses états »},
  date = {2000},
  volume = {8},
  pages = {351–393},
  language = {fr},
  journal = {Micrologus. Natura, scienze e società medievali}
}
@incollection{viala2002a,
  author = {Viala, Alain},
  title = { La triple économie du littéraire »},
  note = {in},
  editor = {Biet, Ch},
  publisher = {Voltaire Foundation},
  date = {2002},
  pages = {34–44},
  language = {fr},
  booktitle = {Argent et littérature sous l’Ancien Régime},
  address = {Oxford}
}
@incollection{viala2004a,
  author = {Viala, Alain},
  title = { What the Theatre exposes »},
  note = {in},
  editor = {J. Harris, K.Banks},
  publisher = {Peter Lang},
  date = {2004},
  pages = {171–183},
  language = {en},
  booktitle = {Exposure},
  address = {Oxford-Paris-Berlin}
}
@incollection{vincent2000a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Les noirs à Oran aux XVIIe et XVIIIe »},
  note = {in},
  editor = {A. Stella, B.Ares Quejia},
  publisher = {Séville},
  date = {2000},
  pages = {59–66},
  language = {pt},
  booktitle = {Negros, muletos, zambaigos. Derrotes africanos en los mundos ibéricos}
}
@incollection{vincent2001a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Des mudejars aux morisques (1492-1526) »},
  note = {in},
  editor = {Belenguer, E.},
  date = {2001},
  volume = {II},
  pages = {359–367},
  language = {es},
  booktitle = {De la unión de coronas al emperio de Carlos V, Actas del congreso internacional},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2001b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { L’évangélisation des morisques : les missions de Bartolomé de los Angeles »},
  note = {in},
  editor = {Rubiera, M.J.},
  date = {2001},
  pages = {17–26},
  language = {fr},
  booktitle = {Carlos V Los moriscos y el Islam, Actas del congreso internacional},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2001c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Carlos V en Granada »},
  note = {in},
  editor = {F. Sánchez Montes, J.L.Castellano},
  date = {2001},
  pages = {283–290},
  language = {es},
  booktitle = {Carlos V Europeísmo y universalidad, Actas del congreso internacional},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2001d,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Charles Quint, Francois I et Soliman »},
  note = {in},
  editor = {Millán, J.Martínez},
  date = {2001},
  volume = {I},
  pages = {533–539},
  language = {pt},
  booktitle = {Carlos V y la quiebra del humanismo político en Europa (1530-1558), Actas del congreso internacional},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2001e,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { L’expulsion des morisques »},
  note = {in},
  publisher = {Centro de Estudios Políticos y Constituciónales y Sociedad Estatal España Nuevo Milenio},
  date = {2001},
  volume = {II},
  pages = {505–513},
  language = {es},
  booktitle = {Centro de estudios políticos y constitucionales (dir.), Calderón de la Barca y la España del Barroco},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2001f,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La elaboración de la fête-Dieu »},
  note = {in},
  editor = {Narbona, M.Oliver},
  publisher = {Instituto Alicantino de Cultura Juan},
  date = {2001},
  pages = {25–30},
  language = {es},
  booktitle = {IIIa Jornadas de antropología de las fiestas},
  address = {Alicante}
}
@incollection{vincent2001g,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Une histoire inédite de l’évêché d’Angra »},
  note = {in},
  editor = {Meneses, A.},
  publisher = {Lisbonne},
  date = {2001},
  volume = {2° vol},
  pages = {149–161},
  language = {it},
  booktitle = {Portos, escalas eilheus no relacionamento entre o occidente e o oriente, actas del congresso internacional comemorativo do regresso de Vasco da Gama a Portugal}
}
@incollection{vincent2001h,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Musulmans et conversion en Espagne au XVIIe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Garcia-Arenal, M.},
  date = {2001},
  pages = {193–203},
  language = {fr},
  booktitle = {Conversions islamiques},
  address = {Paris}
}
@article{vincent2001i,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La historia global como objetivo permanente »},
  note = {in},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {157–170},
  language = {es},
  journal = {entrevista con Maria Luz Gonzalez},
  number = {6},
  address = {Santa Fe (Argentine}
}
@incollection{bernard2001a,
  author = {Bernard Vincent, R.Benítez Sánchez-Blanco},
  title = { introduction » à},
  editor = {Bleda, J.},
  date = {2001},
  language = {es},
  booktitle = {Crónica de los moros de España},
  address = {Valence}
}
@incollection{vincent2002a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Le culte des saints noirs dans le monde ibérique »},
  note = {in},
  publisher = {Huelva},
  date = {2002},
  pages = {121–132},
  language = {pt},
  booktitle = {Ritos y ceremonias en el mundo hispáno durante la Edad Moderna}
}
@incollection{vincent2002b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { L’élevage dans le royaume de Grenade »},
  note = {in},
  editor = {A. Muñoz Buendia, J.P.Diaz},
  date = {2002},
  pages = {17–23},
  language = {es},
  booktitle = {Herbajes, transumantes y estantes},
  address = {Almeria}
}
@incollection{vincent2002c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Esclavage au Portugal : entre mer Méditerranée et océan Atlantique »},
  note = {in},
  volume = {XLIII},
  publisher = {Lisbonne-Paris},
  date = {2002},
  pages = {61–70},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Portugal et la Méditerranée, Arquivos do Centro cultural Calouste Gulbenkian}
}
@incollection{vincent2002d,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Le séminaire parisien de Pierre Vilar},
  note = {in},
  editor = {Pellistrandi, B.},
  date = {2002},
  pages = {217 222},
  language = {es},
  booktitle = {La historigrafía francesa del siglo XX y su acogida en España},
  address = {Madrid}
}
@incollection{vincent2003a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Les rumeurs de Séville »},
  note = {in},
  editor = {B. Bennassar, P. M. Cátedra García et alii (dir.},
  publisher = {Salamanque},
  date = {2003},
  pages = {165–178},
  language = {it},
  booktitle = {Vivir el siglo de oro. Poder, cultura e historia en la época moderna, estudios en la época moderna, estudios en homenaje al profesor Angel Rodriguez Sanchez}
}
@incollection{vincent2003b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Les missions du royaume de Grenade},
  note = {in},
  editor = {Peña, A.L.Cortes and A. Lara Ramos, M.L.Lopez-Guadalupe Muñoz},
  date = {2003},
  pages = {149–158},
  language = {es},
  booktitle = {Iglesia y Sociedad en el reino de Granada (siglos XVI-XVIII},
  address = {Grenade}
}
@incollection{vincent2003c,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La iglesia y los toros},
  note = {in},
  editor = {Solís, A.García-Baquero González},
  publisher = {Séville},
  date = {2003},
  pages = {337–351},
  language = {es},
  booktitle = {Fiestas de toros y sociedad, Actas del Congreso Internacional (26 novembre – 1er décembre 2001}
}
@incollection{vincent2004a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La langue espagnole en Afrique du Nord XVIe-XVIIIe siècles},
  note = {in},
  editor = {Dakhlia, J.},
  publisher = {I.R.M.C. et Maisonneuve-Larose},
  date = {2004},
  pages = {105–111},
  language = {fr},
  booktitle = {Trames de langues. Usages et métissages linguistiques dans l’Histoire du Maghreb},
  address = {Paris}
}
@incollection{virol2002a,
  author = {Virol, Michèle},
  title = { Publier le conseil au prince : la Dîme Royale de Vauban »},
  note = {dans},
  editor = {G.R.I.H.L.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  pages = {77–92},
  language = {fr},
  booktitle = {De la Publication. Entre Renaissance et Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{wilmart2003a,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Éducation et culture à Meaux et à Provins du XIIe au XIVe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Wilmart, M.},
  publisher = {Presses du Village},
  date = {2003},
  pages = {39–53},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Education en Brie à travers les siècles},
  address = {Etrépilly}
}
@incollection{zink2000a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Les juifs de Clermont-Ferrand au XIXe siècle »},
  note = {in},
  editor = {Jarrassé, D.},
  publisher = {Presses Universitaires Blaise Pascal},
  date = {2000},
  pages = {77–128},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs de Clermont. Une histoire fragmentée},
  address = {Clermont-Ferrand}
}
@incollection{zink2001a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { La coutume et la pratique. Les contrats de mariage à la limite de l’Auvergne et du Bourbonnais},
  note = {in},
  editor = {J. Poumarède, M.Mousnier},
  publisher = {Presse Universitaires du Mirail},
  date = {2001},
  pages = {201–213},
  language = {fr},
  booktitle = {La Coutume au village dans l’Europe médiévale et moderne},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{zink2002a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Réflexions sur les justices seigneuriales au XVIIIe siècle},
  note = {in},
  editor = {Brizay, F. and V. Sarrazin, A.Follain},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {2002},
  pages = {341–354},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Justices de Village. Administration et justices locales de la fin du Moyen Âge à la Révolution}
}
@incollection{zink2002b,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Les Bayonnais, le roi, la France et la guerre},
  note = {in},
  editor = {Audoin-Rouzeau, S. and Becker, A. and Coeuré, S. and Duclert, V. and Monier, F.},
  publisher = {Edition Agnès Viénor},
  date = {2002},
  pages = {416–430},
  language = {fr},
  booktitle = {La Politique et la guerre. Pour comprendre le XXe siècle européen. Hommage à Jean-Jacques Becker},
  address = {Paris}
}
@incollection{zink2003a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Jacob Mendes de Came},
  note = {in},
  editor = {Audisio, G. and Bertrand, R. and Ferrières, M. and Grava, Y.},
  publisher = {P.U.P},
  date = {2003},
  pages = {257–270},
  language = {fr},
  booktitle = {Identités juives et chrétiennes. France méridionale XIVe-XIXe siècles. Etudes offertes à René Moulinas}
}
@incollection{zink2004a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Une historienne entre l’espace et le temps »},
  note = {in},
  editor = {C. Pérol, J.-L.Fray},
  publisher = {P.U.B.P},
  date = {2004},
  pages = {389–398},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Historien en quête d’espace},
  address = {Clermond-Ferrand}
}
